   Pour voir si cette infographie est bien réalisée, il faut vérifier que l'aire de chaque \og bulle \fg{} rectangulaire est proportionnelle au nombre de kilos équivalents CO$_{2}$ émis. \smallskip

   {\bf 1) On peut commencer par vérifier globalement, par domaine}. \\
   Dans un tableau, on récapitule les données dont on a besoin : longueur de la bulle, hauteur de la bulle, ce qui nous permet de déterminer son aire. Ensuite, on vérifie qu'il y a proportionnalité entre l'aire et l'émission de CO$_{2}$ en calculant, par exemple, le rapport entre les deux. \medskip

   {\hautab{1.5}
   \small
   \begin{LCtableau}{\linewidth}{6}{p{2cm}}
      \hline
      & long. & haut. & aire & carb. & rapp. \\
      \hline
      Transport & 8,3 & 6,9 & 57,27 & 2650 & 46,3 \\
      \hline
      Alimentation & 8,3 & 6,1 & 50,63 & 2350 & 46,4 \\
      \hline
      Habitat & 4,4 & 9,4 & 41,36 & 1900 & 45,9 \\
      \hline
      Consommation & 3,6 & 9,4 & 33,84 & 1600 & 47,3 \\
      \hline
      Dépenses pub. & 8,1 & 3,2 & 25,92 & 1400 & 46,7 \\
      \hline
   \end{LCtableau}}

   Les rapports sont situés autour de 46-47, on peut donc en déduire que les bulles de domaines sont bien proportionnées (les différences sont dues aux approximations de lecture des grandeurs). \smallskip

   {\bf 2) On peut ensuite par vérifier si, par domaine, les bulles détails sont bien réalisées}. \\
   On crée le même type de tableau, par exemple pour le domaine des transports : \medskip

   {\hautab{1.5}
   \small
   \begin{LCtableau}{\linewidth}{6}{p{2cm}}
      \hline
      & long. & haut. & aire & carb. & rapp. \\
      \hline
      Voiture & 6,3 & 6,9 & 43,47 & 2030 & 46,7 \\
      \hline
      Avion & 1,9 & 4,8 & 9,12 & 430 & 47,1 \\
      \hline
      Autres & 1,9 & 2,1 & 3,99 & 190 & 47,6 \\
      \hline
   \end{LCtableau}}

   Les rapports sont situés autour de 47 également, on peut donc en déduire que les bulles de détails sont bien proportionnées. \smallskip

   {\blue En conclusion, on peut légitimement émettre l'hypothèse que le reste de l'infographie est construire sous le même modèle, et donc que cette infographie a les bonnes proportions}.

